\documentclass[twocolumn]{ctexart}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cite}
\usepackage[]{gbt7714}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=purple}
\setlength{\columnsep}{20pt}
\bibliographystyle{gbt7714-numerical}
\geometry{a4paper, left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}
%ctex里没有keywords环境，自己根据GB/T7714-2015的格式定义一个
\newcommand{\keywords}[1]{\noindent\textbf{关键词：}\kaishu #1\normalfont}
\onehalfspacing
\title{铁框里的自己：家庭高压下跨性别女性的自我认同困境}
\author{ZnP}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
本文是以学术论文为文体的形式小说，并非严格的学术研究，而是以论文的结构为载体，结合自身经历与东亚家庭的普遍特征，剖析对男孩的父权式期待、“怕被人笑话”的面子心理、遵从上一代经验的求稳心态等家庭压力，如何通过“家庭”这一社会最小单位，对跨性别女性的心理健康与自我认同造成持续性的负面影响。希望为有相似经历的跨性别女性提供一份情感共鸣的载体。
\end{abstract} 

\keywords{跨性别女性；家庭压力；自我认同；心理健康；东亚父权制}
\section{术语解释}
\subsection {顺性别}
顺性别（Cisgender）是指个体的性别认同与其出生时被生理特征及家人、社会指定的性别保持一致的群体。具体而言，出生时被指定为女性且自我性别认同为女性，或出生时被指定为男性且自我性别认同为男性的个体，均属于顺性别者。在东亚家庭的文化语境中，顺性别身份被默认为“正常”的性别范式，这种单一的性别认知导向，使得跨性别女性等非顺性别群体天然处于身份认同的弱势地位，进而成为家庭压力与社会偏见的主要承受者\cite{lgbtmental2021health}。

\subsection {跨性别女性}
跨性别女性（Transgender Woman）是指出生时因生理特征被户籍登记、家人及社会指定为男性，但其内在自我性别认同为女性的群体\cite{pan2023gendertrouble, beitongtranscare}。在东亚家庭的父权体系下，该群体的性别认同与家庭对男性后代“传宗接代、顶天立地”的核心期待形成直接冲突，成为家庭性别规训的主要针对对象。这种冲突并非简单的身份认知对立，而是跨性别女性的自我认同与家庭固有性别规则之间的持续性拉扯，也是其自我认同困境产生的核心根源之一。

易性癖为性别研究领域早期学术表述，现阶段国内通用规范表述为跨性别。

\subsection {家庭压力（东亚语境下）}
本文所指的家庭压力并非泛化的家庭矛盾或成员间的情感冲突，而是东亚文化特有的、围绕父权制性别规训形成的针对性心理负担。其核心表现为家人对跨性别女性的“男性身份”进行强制规训、因“身份偏离主流”产生的面子焦虑，以及要求个体遵从上一代生活经验的求稳心态。上述压力均指向跨性别女性的性别身份偏离，成为其产生自我贬低、心理内耗、身份认同混乱等心理问题的核心诱因。

\subsection {激素替代疗法（HRT）}
激素替代疗法（Hormone Replacement Therapy, 简称 HRT）是跨性别女性实现性别表达与性别认同匹配的常见医疗方式，主要通过雌激素、抗雄激素等药物的规范使用，促进女性第二性征的发育，同时抑制男性第二性征的表现，以此缓解跨性别女性的性别焦虑\cite{pan2023gendertrouble, beitongtranscare}。但在东亚家庭的高压语境下，跨性别女性寻求并实施 HRT 往往会遭遇家人的反对、质疑甚至暴力阻挠，“好好的男孩为何要吃药改造身体”等质疑声，会进一步加剧跨性别女性的自我认同割裂，使其在医疗选择与家庭期待之间陷入两难，进而加重心理压力。

\subsection {实际生活体验（RLE）}
实际生活体验（Real-Life Experience, 简称 RLE）是指跨性别女性以自身认同的女性身份，在家庭、社交、职场等社会场景中进行生活与社会互动的过程\cite{pan2023gendertrouble, beitongtranscare}。在东亚家庭“好面子、求稳定” 的核心逻辑下，跨性别女性的 RLE 往往被迫处于隐藏状态：在家庭内部需伪装成符合家人期待的“男性”，在外部社会场景中则试图展现真实的女性身份。这种“双重生活” 的状态会直接导致跨性别女性的自我认同混乱，使其难以建立稳定的性别认知，进而加重心理健康问题。

\subsection {性别重置手术（SRS）}
性别重置手术（Sex Reassignment Surgery, 简称 SRS）是跨性别女性通过外科手术方式改造生理特征，使其与自身女性性别认同相匹配的医疗过程\cite{pan2023gendertrouble, beitongtranscare}。在东亚家庭的认知中，该手术往往被视为“违背自然、极端出格” 的行为，绝大多数跨性别女性在家庭压力下，既无法公开表达进行 SRS 的需求，也难以从家人处获得必要的精神与物质支持。同时，现实中因跨性别女性自行选择进行 SRS，而被家人否定身份、逐出家门的案例屡见不鲜。此类经历会对跨性别女性造成严重的心理创伤，进一步加剧其自我认同的困境。

\subsection {出柜}
出柜（Coming Out）是指性少数群体向家人、朋友或社会公开自己的性别认同与性取向的过程。在东亚家庭的高压语境下，出柜往往伴随着巨大的心理压力与社会风险，家人可能会因“丢面子”而对跨性别女性进行严厉的批评、指责甚至暴力对待。这种来自家庭的强烈反对，使得许多跨性别女性在出柜过程中面临极大的心理负担，进而影响其自我认同与心理健康\cite{comingoutmanual}。

\subsection {跨性别女同性恋}
跨性别女同性恋是指性别认同为女性，且在浪漫情感、性取向层面对女性产生吸引的跨性别群体。该群体在东亚家庭语境中会面临“跨性别身份 + 同性恋性取向”的双重压力：一方面因跨性别身份偏离家庭的男性性别期待而被排斥，另一方面因同性恋性取向违背主流的异性恋范式而被指责。两种偏见的叠加，使其自我认同的困境进一步加剧，相较于单一身份的跨性别女性，该群体更易陷入抑郁、自我否定、社交隔离等心理与社交问题\cite{lgbtmental2021health}。

\section {研究背景}
东亚家庭是父权制性别规训的核心场域，“男孩要阳刚、要承担传宗接代的家庭使命、要为家族挣得脸面”等不成文的性别规则，如同铁框一般，对被指定为男性的后代形成强制性的身份规训。笔者作为一名跨性别女性，自童年起便处于这一性别规训的铁框之中：家人会强行剪掉笔者艰难留长的头发，会随意丢弃笔者自主购买的、符合自身性别表达的衣物，会在亲戚邻里面前刻意强调“这是我们家的小子”，以此强化笔者的男性身份。而家人实施上述行为的理由往往高度相似：“别做出格的事让人笑话”、“按我们的经验活才不会走弯路”、“你是男孩，就该有男孩的样子”。

长期的家庭性别高压最终让笔者在大学阶段陷入严重的心理危机，不得不选择休学，直至最终肄业；直至今日，笔者仍处于“追求真实的女性自我认同” 与“家庭极端语言、行动暴力”的持续撕裂之中。笔者撰写这篇形式小说论文，并无学术研究的专业野心，仅希望以论文的结构为骨架，将东亚家庭中隐藏在“关心”“期待”等表象背后的性别规训进行拆解，将跨性别女性在家庭高压下的自我认同困境真实呈现。并非为了批判特定的个体或群体，只是希望让这些真实的经历与心理感受拥有一个安放的地方。

\section {家庭压力的具体表现}
\subsection {对男孩的父权式期待}
在东亚家庭的父权体系下，男性后代被赋予了专属的社会角色与家庭使命，阳刚的性别气质、顶天立地的责任担当、传宗接代的家族义务，共同构成了家庭对男孩的核心父权式期待。这些期待不仅是对男性性别角色的刻板规定，更是对个体身份的强制性规训，具体表现为童年阶段的性别教育：如“男儿有泪不轻弹”的情绪压抑规训、“男孩子要谦让包容”的行为举止规训、“男孩子应喜欢汽车、球类等男性化事物”的兴趣爱好规训等。这类刻板的性别教育，对于顺性别男性而言已构成一定的个性压抑，而对于跨性别女性来说，则是对其内在性别认同的直接否定。

在成长过程中，家人会通过言语、行为等多种方式，持续提醒笔者“你是男孩”，并在外表、兴趣爱好、行为举止等各个方面进行严格的性别规训，这种持续性的父权式期待，让笔者始终处于一种“被困在不属于自己的身份里”的压抑状态。此外，在东亚家族的延续逻辑中，男性后代天然被赋予传宗接代的核心家庭使命，“断子绝孙”被视为家族发展的最大危机，这种传统认知已深度融入东亚家庭的集体意识。而跨性别女性无论是实施激素替代疗法（HRT），还是进行性别重置手术（SRS），其身体都会产生可逆或不可逆的生育能力损伤，这无疑会加剧家人对“家族断后”的恐惧，进而使其对跨性别女性的性别认同产生更强烈的抵触与否定，进一步强化对笔者的性别规训。

\subsection {“怕被人笑话” 的面子心理}
面子（Mianzi）是东亚文化中极具代表性的社会概念，其核心是个体在社会交往中所维持的形象与尊严，而家族的集体面子则被视为家庭在社会中的立身之本，远高于个体的个性化需求。在东亚家庭的认知中，跨性别女性的性别认同与性别表达属于“出格、反常”的行为，家人往往会产生强烈的焦虑：“如果别人知道家里出了跨性别者，会觉得我们家教育失败、很丢脸”。这种以家族集体面子为核心的心理，成为家人否定跨性别女性性别认同的重要原因。

而所谓“丢面子”的诱因，往往只是邻里、亲戚、同事等外部群体的几句议论、异样的眼光或负面评价，但其对东亚家庭的影响却极为显著。这种过度的面子焦虑，不仅让跨性别女性无法从家庭中获得性别认同的支持与理解，更会让家人将“家族面子受损”的责任归咎于跨性别女性，使其被贴上“家族耻辱”的标签。这种负面标签会进一步加剧跨性别女性的自我否定，使其陷入“我的存在给家人带来了麻烦”的心理内耗，成为自我认同困境的重要推手。

\subsection {遵从上一代经验的求稳心态}
在东亚的家庭文化与社会文化中，上一代的生活经验与人生选择往往被视为权威的智慧来源，“不听老人言，吃亏在眼前”的俗语，正是这种认知的直观体现。东亚家庭的家人普遍存在强烈的求稳心态，认为“按照上一代的经验生活，才能避免走弯路，获得稳定的人生”，这种心态体现在性别认知层面，便是对“顺性别为唯一正常性别范式”的坚定认同，进而无法接受跨性别女性的性别认同与性别表达。

家人会不断向笔者强调“我们这一代人都是按老辈子经验活过来的，你也应该遵循这样的规则”，将跨性别女性的性别认同视为“叛逆、不懂事”的表现，完全忽视并否定笔者的内在性别感受。这种对传统性别经验的绝对依赖，不仅限制了跨性别女性的性别自我表达，更让笔者始终处于“自己的真实需求无法被家人理解与认可”的心理状态中。当笔者的性别表达无法满足家人的期待时，便会陷入深度的自我否定，认为自己“不够好、不听话”，进而在自我认同与家庭期待之间形成持续的心理内耗。

\subsection {宗教文化中的性别规训}
东亚社会的性别认知体系，深受本土宗教文化与外来宗教文化的双重影响，儒释道作为东亚本土的核心宗教文化体系，其教义中包含的性别角色规定，已深度融入东亚家庭的性别规训之中，成为家庭压力的重要文化来源。儒家文化强调“男主外、女主内”的性别分工与“三纲五常”的人伦秩序，将男性置于家庭与社会的主导地位，女性则处于从属地位，这种性别等级观念强化了东亚家庭对男性后代的期待；道家文化强调“阴阳平衡”的自然法则，将生理性别与社会性别进行严格的对应，认为性别身份的偏离是对自然法则的违背；佛家文化的轮回、业报等教义，也在潜移默化中形成了“顺性别为天经地义”的认知，使得跨性别身份被视为“反常”。上述本土宗教文化的性别规训，不仅是家庭压力的重要来源，更是社会层面否定跨性别女性身份的文化基础。

除儒释道等本土宗教文化外，外来宗教文化在东亚的传播，也与本土性别规训形成叠加，进一步加剧了跨性别女性的身份压力。基督新教在东亚的传播过程中，其教义中对传统性别角色的强调——男性的主导地位与女性的从属地位，与东亚父权制的性别规训形成呼应，使得跨性别女性的身份认同在宗教信仰层面也面临否定与排斥。

伊斯兰教在东亚内陆省市的传播，其教义中对性别角色的严格规定，尤其是对女性着装、行为的具体规范，与跨性别女性的性别表达存在直接冲突，成为部分穆斯林家庭对跨性别女性进行严格性别规训的重要依据。

而天主教在东亚的性别规训则呈现出一定的矛盾性：一方面，天主教的传统教义强调经典的性别角色与家庭结构，与东亚传统文化的性别规训形成叠加，使得跨性别女性在天主教家庭中仍面临着显著的身份压力；另一方面，前任教宗方济各的相关演讲与牧函中，表达了对LGBTQ+群体的理解与包容，这种相对开放的态度，为部分天主教家庭中的跨性别女性提供了一定的身份认同希望，也成为宗教文化性别规训中的一丝松动。

\subsection {社会污名化与家庭压力的交织}
跨性别女性所承受的家庭压力，并非孤立的家庭内部问题，而是与社会层面——尤其法规的强制力层面——的跨性别群体污名化形成深度交织，二者相互强化，形成了针对跨性别女性的双重压迫，这也是东亚语境下跨性别女性家庭压力的重要特征\cite{lgbtlaw2009chinastatus}。社会污名化是家庭压力的重要外部诱因，而家庭压力则是社会污名化在家庭内部的具体体现与放大，二者共同构成了跨性别女性自我认同困境的外部环境。

从社会污名化对家庭压力的传导来看，东亚社会对跨性别群体仍存在普遍的刻板印象与负面认知，将跨性别身份标签化为“畸形”、“心理疾病”、“违背伦理”等，这类负面认知通过邻里议论、亲戚闲谈、社交网络传播、公共舆论评价等多种途径，传导至跨性别女性的家庭内部\cite{limengxia2010transattitude}。尤其是在当今互联网环境下，男性女装的“男娘”文化，更加剧了社会对跨性别群体的刻板印象。而东亚家庭对“集体面子”的高度重视，使其极易被社会层面的负面认知影响，进而加剧家人的面子焦虑与对跨性别女性的身份排斥，原本的家庭性别规训也会因社会污名化而变得更加严苛，形成“社会污名化 $\rightarrow$ 家庭面子焦虑 $\rightarrow$ 家庭压力强化”的传导链条。

从家庭压力对社会污名化的放大来看，为了规避社会层面的负面评价，东亚家庭往往会选择对跨性别女性的身份进行“隐藏式否定”：一方面禁止笔者在外部场景中进行女性化的性别表达，另一方面在亲戚、邻里面前刻意强化笔者的男性身份，这种行为本质上是家庭对社会污名化的被动妥协。而家庭的这种行为，会进一步让跨性别女性感受到自身身份的“不可言说”，将社会层面的污名化认知内化为自我否定，认为“自己的性别认同是见不得人的”，同时，家人的隐藏行为也会让外部社会无法接触到真实的跨性别群体，进而固化社会对跨性别的负面刻板印象，形成“家庭妥协 $\rightarrow$ 社会污名化固化 $\rightarrow$ 家庭压力进一步强化”的恶性循环。

此外，社会污名化还会导致跨性别群体社会支持体系的缺失，现阶段东亚社会针对跨性别群体的法律保障、医疗支持、心理疏导等体系尚未完善，跨性别女性难以从家庭外部获得有效的身份认同支持与心理疏导。当外部社会的支持无法弥补家庭支持的缺失时，跨性别女性便只能被动承受家庭压力，无法通过外部力量实现自我认同的支撑与心理压力的缓解，使得社会污名化与家庭压力的交织压迫变得更加难以打破，进而让跨性别女性的自我认同困境陷入持续性的固化状态。

\section {个人体验的案例分析}
\subsection {案例一：来自童年的不懂事}
\subsubsection{案例简述}
笔者依旧能回忆起，自己在三四岁的时候，曾经有过一个梦境：梦见自己站在幼儿园的木质阶梯上，面前是幼儿园的同学们，他们正拿着彩笔，在图画本上画着笔者的画像。当画完后，笔者上前查看，发现他们画在纸上的自己，是一位身着鲜艳连衣裙的小女孩。而当梦境醒来，笔者急忙追问母亲，自己是男孩子还是女孩子。笔者无比迫切想要得到后面的答案，而事实却并没有如自己所愿。

\subsubsection{案例分析}
这是几乎每一位跨性别女性在儿时都会经历的一个经典梦境，内容可能有着些许差异，但表达的内核却深度一致——在每个人童年时期，大约三四岁的年纪，人已经能产生关于性别认同的粗糙观念。换句话说，就是人知道了自己是谁。根据临床上的经验，有不在少数的跨性别者在这个阶段就已经产生了对自己性别认同的困惑与焦虑，甚至会有过类似的梦境，表达出内心对性别认同的渴望与迷茫\cite{pan2023gendertrouble}。对于笔者来说，这个梦境是童年时期最早的性别认同体验之一，也是最深刻的一个。它不仅揭示了笔者内心早期对性别认同的渴望，更是预示了未来将要面临的自我认同困境。这个梦境中的小女孩形象，成为了笔者内心真实自我的象征，一直持续到现在。

\subsection {案例二：青春期的大叛逆}
\subsubsection{案例简述}
人在约十岁以后，会陆续进入青春期，开始第二性征的发育，笔者也不例外。当时笔者已经接受过由学校、医院组织的所谓青春期性教育，知晓男性与女性在青春期阶段将要面临的变化。但当笔者的身体开始出现男性第二性征的变化时，内心却产生了强烈的抵触与恐慌：为什么我的身体要变成这样？为什么我的声音开始变得沙哑低沉？为什么下巴和上唇前冒出了黑色的绒毛？更重要的是，预料之中的月经初潮并没有到来，伴随而来的，是阴茎与睾丸的发育。

在难以找到答案的每一个夜晚，笔者不时用力压迫自己的小腹，假装自己是正在经历月经的女孩；在镜子前，笔者会偷偷用父亲的剃须刀提出刚刚冒出的绒毛；更是在每一个冬去春来的日子，笔者始终无法想明白自己的身体为什么会朝着这方面改变。而当自己学会了自慰，看见了那一摊乳白色凝胶状的物体时，似乎一道晴天霹雳击中了整个身体——所有的一切都在诉说着同一个事实，即“我是一个男性”。

在青春期阶段，身体的变化是最直接的性别认同冲突的来源。对于跨性别女性来说，男性第二性征的出现不仅是生理上的变化，更是心理上的巨大打击。笔者在这个阶段经历了极大的心理痛苦与自我否定，甚至产生了强烈的自我厌恶感，认为自己的身体是“错的”，自己的存在是“错误的”。这种心理状态不仅加剧了笔者的自我认同困境，也为后续的心理健康问题埋下了伏笔。只是由于中学的课业压力，这份被激化的矛盾被死死压在了心底。

\subsubsection{案例分析}
青春期的身体变化是跨性别女性自我认同困境的一个重要节点。对于笔者来说，身体的变化不仅是生理上的转变，更是心理上的巨大冲击。笔者在这个阶段经历了极大的心理痛苦与自我否定，甚至产生了强烈的自我厌恶感，认为自己的身体是“错的”，自己的存在是“错误的”。这种心理状态不仅加剧了笔者的自我认同困境，也为后续的心理健康问题埋下了伏笔\cite{amnesty2019transmedical}。虽然中学阶段的课业压力让笔者暂时将这份矛盾压在了心底，但它并没有消失，而是一直潜伏在内心深处，等待着某个触发点的出现。

\subsection {案例三：大学阶段的心理危机}
\subsubsection{案例简述}
进入大学后，笔者的心理状态并没有得到改善，反而因为高中极端压力的解除、大学自由环境的探索，出现了更为严重的心理危机。当进入大澡堂，与同宿舍舍友一起洗澡时，笔者始终无法放下心中的恐惧与焦虑，害怕被同学发现自己是个“男孩子”，害怕被同学嘲笑、排斥，甚至害怕被同学暴力攻击。每次洗澡前，笔者都会感到极度的紧张与不安，甚至会出现心跳加速、出汗、恶心等生理反应。而在其他社交场合，由于笔者加入了学生会，面对着清一色的女性同学时，笔者也始终无法完全放松自己，心里想的既有既往家庭教育带来的“男孩子要表现得绅士一点”，又有“她们的关系好好啊，要是我也……”的矛盾感。

在大学阶段，笔者的心理危机达到了一个新的高峰。家庭压力的持续作用、青春期身体变化的心理创伤、以及大学环境中社交压力的叠加，让笔者陷入了深度的心理困境。而当自己误打误撞进入了一个由信息学竞赛、计算机科学等相关领域的孩子们为主的一个群聊时，自己才知道，自己一直以来面对的拧巴与错位感叫做“跨性别”。从那时起，自己才开始真正意识到自己的身份，并开始尝试寻找相关的资源与支持。笔者从那时起开始有意留头发，并从生活费里节省出资金来自购HRT药物。当自己的身体出现了一些变化，性欲减退、乳房发育等，感觉到的并不是大多数人想象中的恐惧，而是有一种“终于是这种感觉了啊”的轻松与愉快。

然而好景不长，当高压锅找到了一个泻力点时，内部封存的一切压力最终把这个锅子崩得四分五裂。笔者开始感受到夜不能寐，心里的疙瘩越来越大，甚至没课时不待在宿舍，而是在宿舍走廊的窗边，看着下面的什么。笔者意识到自己的精神彻底出了问题，于是便前往了山东省立医院精神科。而毫不意外的是，这一次确诊了焦虑抑郁状态（ICD-10代码F41.200x002）\cite{ICD-10}。笔者的舍友关切地问“医院大夫怎么说”时，自己也只是坦然交代：“确诊了焦虑抑郁。”而当我将一大袋子开具的药物摆在床上时，舍友们也纷纷感慨“可怜的孩子啊”。而当我打电话给家里，告知自己的病情并想要将不菲的医药费报销时，家人却回答“你抑郁？你妈比你还抑郁！你装给谁看呢？”而在某一个晚上，心里的怨恨积攒到极点时，笔者拿起了桌上的美工刀，划向了自己的手臂。笔者不记得要伤害自己的原因了，只是感觉，这种疼痛和鲜血流出的视觉刺激，让我暂时知道了自己还活着。

这件事毫不意外惊动了室友与辅导员，最终笔者以休学告终。随着休学迎来的，是来自家里人的软禁、巫术与暴力。虽然一年过去，笔者的状况显然没有任何改善，但还是在父亲的强烈要求下，填写了并不符合内心真实想法的心理测试量表，并得到了医生“已经有好转”的结论。那时候笔者的外貌姑且算是女性化，拥有过耳的头发与隆起的胸脯。在回到学校后，虽然同学们对我依旧客气与照顾，但事实上笔者的精神状态已经完全崩溃了，甚至无法正常上课。最终，笔者选择了结束自己的学业，写下了退学申请书。

\subsubsection{案例分析}
家庭是一个孩子成长的根，不仅给孩子物质上的支持，精神上的支持更是孩子健康成长的关键。对于跨性别女性来说，家庭的支持与理解更是其自我认同与心理健康的重要保障。然而，在东亚家庭的高压语境下，跨性别女性往往无法从家庭中获得必要的支持与理解，反而会遭遇来自家人的否定、批评甚至暴力，这种持续性的家庭压力成为跨性别女性心理危机的重要诱因。笔者在大学阶段经历的种种危机，正是过往的精神压力与家庭压力的双重积累爆发的结果。家庭的否定与暴力不仅加剧了笔者的心理痛苦，更让笔者感受到“自己是个麻烦”，进一步加重了自我认同的困境。最终，笔者选择了休学，并在家人的强烈要求下接受了巫术等迷信治疗，但这种治疗并没有真正解决问题，反而成为家人对笔者进行控制与规训的工具，使得笔者的心理状态进一步恶化，最终选择了结束学业。

\subsection {案例四：情感的萌芽与救赎}
\subsubsection{案例简述}
笔者与2021年结识了一位要好的跨性别女性好友，二人的兴趣爱好与性格都非常契合，成为了无话不谈的朋友。随着时间的推移，二人之间的情感逐渐升温，最终发展成了浪漫关系。对于笔者来说，这段关系不仅是情感上的慰藉，更是自我认同上的重要支撑。在这段关系中，笔者第一次真正感受到了被理解、被接纳的感觉，这种感觉让笔者在心理上得到了极大的安慰与支持，也让笔者在自我认同的道路上看到了希望与光明。

然而，这段关系也面临着来自家庭的压力与社会的偏见。家人对这段关系的态度极为负面，认为这是“又一个麻烦”，甚至直接否定了笔者的性别认同，将这段关系视为“错误的选择”。女友的家庭也对这段关系持反对态度，认为这是“违背常理”的行为，甚至有过激烈的言辞攻击。这些来自家庭的压力与社会的偏见，让这段关系面临着巨大的挑战，也让笔者在自我认同与家庭期待之间再次陷入了困境。

当笔者拼尽全力将她带出家，并送她完成了性别重置手术（SRS）后，笔者的家庭暴力也达到了一个新的高峰。家人不仅在言语上极尽羞辱与否定女友，更是在每一次与她的见面前后都百般阻挠。而与之相对的是，女友的家人在看见孩子的变化后，虽然依旧无法完全接受，但至少在表面上给予了某种程度的理解与支持，这种对比让笔者感受到了前所未有的心理落差与痛苦。更是在看见女友家人对其改变称呼，从“儿子”改口“闺女”时，心中的落差骤然拉大。

但无论如何，女友与笔者的感情始终坚固且顽强，双方都在对方最困难的时候给予过极大的支持与安慰，这段关系也成为了笔者在家庭压力下最重要的情感支撑与自我认同的救赎。虽然这段关系面临着来自家庭的持续压力与社会的偏见，但它依旧是笔者在自我认同道路上最重要的光亮，让笔者在黑暗中看到了希望与未来。

\subsubsection{案例分析}
情感关系对于跨性别女性来说，不仅是情感上的慰藉，更是自我认同上的重要支撑。在家庭压力与社会偏见的双重夹击下，跨性别女性往往难以从家庭中获得必要的支持与理解，而情感关系则成为了其在自我认同道路上最重要的光亮\cite{pan2023gendertrouble}。笔者与女友的关系，正是一个典型的例子：在这段关系中，笔者第一次真正感受到了被理解、被接纳的感觉，这种感觉让笔者在心理上得到了极大的安慰与支持，也让笔者在自我认同的道路上看到了希望与光明。

\subsection {案例五：家庭暴力的持续撕裂}
\subsubsection{案例简述}
笔者在经历一次意外后，失去了留长数年的长发与HRT药物。并且随着停药时间的延长，身体逐渐产生了被称为“背叛”的男性性征回归，具体表现如胡须和体毛的快速生长与加粗、体味的剧烈恶化、精子发生功能的恢复、以及性欲的剧烈回升等。这些变化不仅让笔者的身体再次朝着“男性” 的方向改变，更是对笔者心理上的巨大打击。

家人不仅没有给予任何精神上的支持，反而认为这是一次家庭秩序的伟大胜利。他们不断地在言语上羞辱笔者，认为这是“你活该”、“这是你自己找的麻烦”，甚至直接对笔者进行荡妇羞辱，将这次意外视为“老天对你的惩罚”。这种持续性的家庭暴力，不仅加剧了笔者的心理痛苦，更让笔者感受到“自己是个麻烦”，进一步加重了自我认同的困境。

而与此同时，我被物理上隔开了与女友见面的机会。家人在我提到女友时，迎来的是我从未见到过的最恶毒的诅咒与辱骂，甚至直接威胁我“如果再提那个丧门星，我就去告它，让它赔我们家钱。”这种持续至发稿日的家庭暴力，已经逐渐磨灭了笔者对于未来的希望与信心，让笔者在坚持认同与维持生存意志的狂风骤雨中，感受到了前所未有的孤独与绝望。

\subsubsection{案例分析}
家庭暴力是跨性别女性在东亚家庭中面临的一个重要问题。对于笔者来说，家庭暴力不仅是身体上的伤害，更是摧毁了一切活下去的意志。家人对笔者的持续羞辱与否定，让笔者难以感受到任何层面上的生存的欲望。笔者常常对自己说“我吃药治疗精神疾病，是因为我始终相信，只要活下去，就总会有希望。可如今，希望又在哪里呢？”

\subsection{案例分析小结}
通过上述案例，我们可以清晰明确看到，每一位不幸的东亚跨性别女性，从自己的性别意识萌芽起，就接连遭受到完全符合逻辑、符合道德的修正与矫治。通过在人的成长阶段的每一步的干预，整个社会完成了对异己的清除，淋漓尽致地展示出人类发自内心的对“不一样”这件事情的恐惧与愤怒\cite{amnesty2019transmedical}。

\section{讨论}
本文通过个人经历的案例分析，揭示了东亚家庭中跨性别女性所面临的多重压力与挑战。家庭的父权式期待、面子心理、求稳心态、宗教文化中的性别规训，以及社会污名化与家庭压力的交织，共同构成了跨性别女性自我认同困境的复杂环境。通过对个人经历的深入剖析，我们可以更好地理解跨性别女性在东亚家庭中的心理状态与情感体验，为社会提供更具针对性的支持与理解。同时也可以看出，家庭环境因素促成了跨性别女性心理健康问题的恶化\cite{lgbtmental2021health}。

同时，本文也强调了情感关系在跨性别女性自我认同与心理健康中的重要作用。通过与女友的关系，笔者获得了重要的情感支持与自我认同的慰藉，这段关系成为了笔者在家庭压力下最重要的情感支撑与自我认同的救赎。未来的研究可以进一步探讨跨性别女性在不同类型的情感关系中所面临的挑战与获得的支持，以及如何通过社会政策与社区支持来增强跨性别女性的情感资源。

一切对于跨性别女性的暴力都有双重因素，即是否认女性作为独立个体的主观能动性，也是否认跨性别者的男性角色的履行性。通过对比顺性别女性所遭受的家庭暴力我们可以发现，家庭暴力似乎从来不会指责跨性别女性的所谓“不贤惠”、“不养家”，而是直接指责其“不听话”、“不懂事”，甚至直接将其视为“麻烦”。这也从侧面反映了东亚家庭对于跨性别女性的身份认同的否定与排斥，以及对其作为独立个体的主观能动性的否认\cite{amnesty2019transmedical}。

父权制的影响，主要体现在对于男性本位这一观念的崇拜与维护。从整个东亚社会对于男性的期待与要求来看，男性被视为家庭的顶梁柱、社会的主导者，这种观念在家庭中得到了极大的强化。对于跨性别女性来说，她们的存在直接挑战了这种男性本位的观念，因此成为了家庭暴力的主要对象。

面子文化的影响，一方面体现在“家丑不可外扬”的羞耻心理，另一方面体现在对于“正常”与“反常”的强烈区分。跨性别女性的存在被视为“反常”，因此成为了家庭暴力的对象。无数案例都表明，离开原生家庭而去其他城市自谋生路的跨性别女性，虽然依然会面临经济压力等多方面现实因素，但缺少了家庭这一巨大的压力源头，其生存的幸福感明显高于留在原生家庭中的跨性别女性。况且笔者收到无数来自一线、新一线与二线城市的跨性别女性反馈，越是在经济发达的大城市，越没人在乎自己的外在形象是否符合刻板印象。这又在另一方面减少跨性别女性的精神压力。

最后聊到经验主义的影响，由于对于“古人云”的过度迷信，使得东亚家庭家长从来不认为跨性别是一件合乎常理的事情。然而事实上并非如此，清代袁枚《子不语》、清代冯梦龙《警世恒言》，甚至康熙年间发生的熊尔圣案，几乎完全可以作证，这种“易性”现象并不是现在才有的产物\cite{pan2023gendertrouble}。甚至早在上个世纪，我国就已经有很多实施SRS的例子\cite{wuxingren2005heqinglian}。无数家长认为的“古人云”其实是他们自己想象中的“古人云”，而不是历史上真实存在的“古人云”。更不能因为刚听说“跨性别”这一术语，就盲目将其归咎为“西方外来文化入侵”。

\section{情感共鸣与现实意义}
本文写作的目的，并非单出尾了罗列痛苦，而是为了让更多的人，尤其是更多的跨性别群体看到，你们不是孤独的，在你们的身边，有无数有血有肉的同伴，正在经历着同样的痛苦与挣扎。希望通过这篇文章，能够让更多的人了解跨性别女性在东亚家庭中所面临的困境与挑战，进而引发社会对于跨性别群体的关注与支持。

\section{结论}
本文通过个人经历的案例分析，揭示了东亚家庭中跨性别女性所面临的多重压力与挑战。家庭的父权式期待、面子心理、求稳心态、宗教文化中的性别规训，以及社会污名化与家庭压力的交织，共同构成了跨性别女性自我认同困境的复杂环境。通过对个人经历的深入剖析，我们可以更好地理解跨性别女性在东亚家庭中的心理状态与情感体验，为社会提供更具针对性的支持与理解。同时也可以看出，家庭环境因素促成了跨性别女性心理健康问题的恶化\cite{amnesty2019transmedical}。

\onecolumn
\section{写在最后}
亲爱的孩子，如果你能看到这里，你一定是心里仍旧充满着爱的人。无论你是跨性别女性，还是其他任何身份的人，我都希望你能够知道，你的存在是有意义的，你的痛苦是被理解的，你的挣扎是被支持的。无论这个世界对你有多么不友好，无论你的家庭对你有多么不理解，你都不是孤单的。还有很多人和你一样，在经历着同样的痛苦与挣扎，我们一起努力，一起坚持，一起寻找属于我们的幸福与自由。无论未来有多么艰难，我都希望你能够坚持下去，因为你的存在本身就是一种勇气，一种力量，一种希望。加油，孩子，你值得被爱，被理解，被支持。

\clearpage
\nocite{*}
\bibliography{refs} 
\end{document}